Esprimiamo il reticolo come il sistema a cui siamo interessati. Esso verrà rappresentato come un griglia di dimensione $ L*L $.

Idealmente vorremmo poter avere un reticolo di dimensione infinita, ma ciò non ci è possibile, non nel modo in cui andremo a procedere.

Il reticolo, per definizione, è un insieme di siti aventi il medesimo intorno, eccezione fatta per quelli al confine.

I primi vicini di un sito, ossia l'intorno, corrispondono ai siti direttamente adiacenti (non obliqui) al sito.

Ogni sito ha una probabilità \emph{p}, uguale agli altri siti, di essere colorato.

\paragraph*{}
Il codice sotto riportato corrisponde alla funzione \textit{reticolo.m}, utilizzata nella simulazione per creare un reticolo.


\lstinputlisting{codici/reticolo.m}


\subparagraph*{Dati indipendenti, calcolo dei risultati ed errori}

Nel caso della percolazione si ha un campione di dati indipendenti, questa particolarità ci rende relativamente semplice individuare i risultati e gli errori.

Nella creazione del reticolo si è utilizzato il comando \emph{rand} di Matlab. Il comando \emph{rand} è un'istruzione per generare numeri pseudo-casuali uniformemente distribuiti.

Per rendere i valori ancora più casuali rispetto a quelli che verrebbero generati dal semplice \emph{rand}, si è utilizzata un'istruzione per rendere il seme di \emph{rand} dipendente dal tempo corrente.

Il seme, corrisponde ad un numero o vettore usato per inizializzare un generatore di numeri pseudo-casuali. Se per esempio al riavvio di Matlab si tenesse lo stesso seme, i valori generati da \emph{rand} sarebbero i medesimi.

Considerando sufficienti l'utilizzo di \emph{rand} ed il cambio di seme dovuto al tempo corrente per rendere i dati indipendenti, ci sarà possibile applicare la legge dei grandi numeri.

Essa infatti descrive il comportamento della media di una sequenza di \emph{n} variabili casuali (indipendenti), aventi medesima distribuzione di probabilità, al tendere di \emph{n} ad infinito.

In particolare ci interessano le seguenti proprietà che ne derivano:

\begin{itemize}
\item la media aritmetica dei dati sarà una stima corretta e non distorta del valor medio della distribuzione;
\item la varianza della media sarà uguale alla varianza del processo divisa il numero di tentativi;
\item  utilizzeremo come stima dell'errore lo scarto, ossia radice quadrata della varianza.
\end{itemize}
\begin{align*}
risultato =& \overline{x} = \frac{\displaystyle\sum_{i}^{N} {x_{i}}}{N}\\
errore =& \frac{\sigma_X}{\sqrt{N}}
\end{align*}


dove $\sigma $ corrisponde allo \emph{scarto quadratico medio} e $ X = \lbrace x_{i}\rbrace $ con $ i = 1 \dots N $.
 
Lo \emph{scarto quadratico medio} $ \sigma $ (anche detto \emph{deviazione standard}) stima la variabilità di un insieme di dati: in altre parole la precisione.
 
 \[
\sigma = \sqrt{\frac{ \displaystyle\sum_{i=1}^{N} (x_i - \overline{x})^2}{N}}
 \]

Utilizzeremo successivamente questi metodi per ricavare risultati ed errori degli indici che verranno utilizzati per approssimare il $ p_{c} $, che verrà introdotto successivamente.

%\[ Risultato = mean(dati)\]
%\[ Errore = std(dati)/sqrt(length(dati)) = std(dati) / (Nprove)^2 \]
